\section{Gjennomføring med måleresultater}
I dette kapitlet vil vi presentere resultatene fra målingene vi har gjort på de forskjellige kretsene. Transistoren i kretsen har vi målt til å ha $\beta = 299$, denne blir relevant for beregningene av forsterkningen i de forskjellige kretsene.

\subsection{FE-forsterker med emittermotstand}

\subsubsection{Krets 1 - forsterking/faseforskyving}
Her tar vi for oss kretsen i figur~\ref{fig:transistorkretsen}. Inngangssignalet, $v_i$ er en sinusformet spenning med frekvens 5 kHz med størrelse $300\text{mV}_{pp}$. Først måler vi arbeidspunktet til forsterkeren gitt ved $\left(V_{CE}, I_C\right)$.
\[
Q = \left(0.905\text{V}, 2.53\text{mA}\right)
\]
\noindent
Videre analyserer vi basen og kollektoren til transistoren for å finne forsterkningen og faseforskyvningen i kretsen. 

\vspace{3em}
HER KOMMER BILDER
\vspace{3em}


\begin{table}[H]
\centering
\caption{Resultater av spenninger for forsterkerkrets.}
\vspace{1em}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\textbf{Node} & \textbf{Spenning} & \textbf{Beskrivelse} \\
\midrule
$V_B$ & 3.51V & DC-spenning \\
$v_i$ & 344mVpp & AC-spenning \\ \hline
$V_C$ & 3.85V & DC-spenning \\
$v_o$ & 1.50Vpp & AC-spenning \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\noindent
Når basespenning går opp, så går kollektorspenning ned. Kretsen har \textbf{180$\degree$ faseforskyvning} mellom basen og kollektoren, dette gir en negativ forsterking. Forsterking mellom basis og kollektor er her da.

\begin{gather*}
    A_v = \frac{v_o}{v_i} = - \frac{1.50\text{V}}{344\text{mV}} \\
    A_v \approx -4.36
\end{gather*}

\paragraph{Når signalgeneratoren påtrykker et signal på transistoren.}
Transistoren er først biasert til et arbeidspunkt bestemt av DC-spenningene i kretsen. Når signalgeneratoren påtrykker et AC-signal på basis, vil transistoren svinge rundt dette arbeidspunktet.
\\[1em]
I den positive halvperioden øker basespenningen, og dermed øker også $V_{BE}$. Transistoren leder mer, slik at kollektorstrømmen $I_C$ øker. Dette gir større spenningsfall over kollektorresistansen, og derfor synker kollektorspenningen $V_C$. Samtidig øker emitterspenningen $V_E$ noe.
\\[1em]
I den negative halvperioden minker basespenningen, slik at $V_{BE}$ blir mindre. Transistoren leder da mindre, og kollektorstrømmen $I_C$ avtar. Spenningsfallet over kollektorresistansen blir mindre, og kollektorspenningen $V_C$ øker. Emitterspenningen $V_E$ minker også noe.

\paragraph{Lastmotstand. }
Vi setter en lastmotstand på 1M$\Omega$ fra $v_o$ til jording og måler inngang og utgangsspenning. Hensikten med kondensatorene her er å skille AC- og DC-komponentene. Inngangskondensatoren sørger for at det er kun et AC-signal som når $V_B$, og at ikke DC-strøm kan skille seg uønsket i basenoden. På kollektoren vil kondensatoren sørge for at et rent AC signal kommer ut fra forsterken, samt at ikke DC-strøm beveger seg uønsket ut på utgangen.

\paragraph{Basis og emitter. }
Vi analyserer basis og emitter i forsterkerkretsen.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Resultater av spenninger for forsterkerkrets.}
\vspace{1em}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\textbf{Node} & \textbf{Spenning} & \textbf{Beskrivelse} \\
\midrule
$v_i$ & 296mVpp & AC-spenning \\ \hline
$v_E$ & 288mVpp & AC-spenning \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\noindent
På oscilloskopet øker og minker signalene likt, faseforskyvning er lik 0, og forsterking er derfor positiv.
\begin{gather*}
    A_v = \frac{288\text{mV}}{296\text{mV}} = 0.97 \\
    A_v \approx 1
\end{gather*}

\subsubsection{Krets 2 - kollektormotstandens innvirkning}
I denne kretsen bytter kollektormotstanden, $R_2$ ut med en dekademotstand for å se hvordan dette påvirker forsterken. Først måler vi DC-spenningen på kollektor uten signalgeneratoren (frakoblet), og med dekademotstanden lik 5.6k$\Omega$.
\[
V_C = 3.85\text{V}
\]

\noindent
Dersom vi stiller på dekademotstanden påvirker dette DC-spenningen. Om vi øker dekademotsanden, minker kollektorspenningen, og motsatt. Dette skjer på grunn av et høyere spenningsfall over dekademotstanden.
\[
V_C = 18\text{V} - R \cdot I_C = 18\text{V} - x \cdot k
\]
\noindent
der $k$ er konstant, og $x$ varierer. Basestrømmen bestemmes av $R_10$ og $R_11$ i kretsen, og siden kollektorstrømmen er teoretisk proporsjonal med denne $\left(I_C = \beta I_B\right)$, er strømmen konstant gjennom en varierende dekademotsand. Derfor vil kollektorspenningen minke dersom dekademotstanden øker.

\paragraph{Forsterking. }
Forsterking for følgende verdier av dekademotstanden: $4.7\text{k}\Omega$, $5.6\text{k}\Omega$ og $6.8\text{k}\Omega$.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Resultater av forsterking sammenliknet med teori.}
\vspace{1em}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
\textbf{Motstandsverdi} & \textbf{Teoretisk $A_v$} & \textbf{Målt $A_v$} & \textbf{Avvik} \\
\midrule
$4.7\text{k}\Omega$ & -3.88 & -3.58 & 7.73\% \\
$5.6\text{k}\Omega$ & -4.59 & -4.21 & 8.28\% \\
$6.8\text{k}\Omega$ & -5.57 & -5.73 & 2.87\% \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\noindent
Resultatene har noe avvik, men vi ser at de målte verdiene følger den teoretiske trenden godt. Avvikene er relativt små, spesielt for den høyeste motstandsverdien, noe som tyder på at modellen beskriver kretsen rimelig godt. Avvikene her kan forklares i enkle feilkilder som komponenttoleranser og i tillegg til at praktisk $\beta$ avviker fra teoretisk $\beta$.
\\[1em]
Forsterkeren begynner å klippe ved inngangsspenning:
\[
    v_i = 544\text{mV}
\]

\subsubsection{Krets 3 - Inngangsimpedans}
I denne kretsen benytter vi en dekademotstand i serie med signalgeneratoren på inngangsdelen av kretsen. Dekademotstanden settes i starten til $0\Omega$, dette er for å skape kortslutting. Kretsen under viser dette.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{circuitikz}[american voltages]
    \draw (0,0) node[ground] {}
          to[sV, l=$v_i$] (0,3)
          to[potentiometer, l=$R_{dek}$] (3,3)
          to[R, l_=$R_{in}$, v^=$v_a$] (3,0)
          -- (0,0);
\end{circuitikz}
\caption{Illustrasjon av inngangsimpedans med dekademotstand. }
\end{figure}

\noindent
Dersom dekademotstanden har motsand $0\Omega$ måler vi inngangsspenningen over $R_in$. Dersom vi øker dekademotstanden til $v_a$ er halvparten av $v_i$, må motstandene være like. Matematisk bruker vi likningen for spenningsdeler.
\begin{gather*}
    v_a = v_i \frac{R_{in}}{R_{dek} + R_{in}}, \quad R_{dek} = R_{in} \\
    v_a = v_i \frac{R_{in}}{2\cdot R_{in}} = v_i \cdot \frac{1}{2}
\end{gather*}
\noindent
Da ser vi at når AC-delen av basespenningen i vårt tilfelle er halvparten av inngangsspenningen, må dekademotstanden være lik inngangsimdepansen i kretsen.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Resultater av inngangsimpedans}
\vspace{1em}
\begin{tabular}{lc}
\toprule
\textbf{Dekademotstand} & \textbf{Basespenning} \\
\midrule
$0\Omega$ & $600\text{mV}_{pp}$ \\
$18\text{k}\Omega$ & $298\text{mV}_{pp}$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Krets 4 - Utgangsimpedans}
I denne kretsen benytter vi dekademotstand i serie med utgangskondensatoren til jord. Her benytter vi 




\subsection{FE-forsterker med avkoblet emittermotstand}

